# Priority Queues (PQ)
[[_TOC_]]
### ¿Que es una PQ?
Es un tipo de dato abtracto (ADT) que opera en forma similar a una cola, execpto que **cada elemento
tiene cierta prioridad**. 
Esta prioridad define en que orden los elementos son  removidos de la cola.
> Las colas de prioridad solo soportan datos comparables, de modo que estos puedan ser ordenados
de una manera u otra.

Suponga que todos los siguientes valores son insertados en una PQ con un orden dado por los números,
en este caso de menor a mayor.
![](Imagenes/PriorityQueues/Img-1.png)
* Si hacemos un `poll()` sacamos de la cola al elemento de mayor prioridad.
![](Imagenes/PriorityQueues/Img-2.png)
* Si hacemos un `add(2)` agregamos 2 a la cola
![](Imagenes/PriorityQueues/Img-3.png)
* Si hacemos otro `poll()`
![](Imagenes/PriorityQueues/Img-4.png)

> La maquina sabe cual es el orden de los elementos usando un heap

### ¿Que es un heap?
Un heap es una estructura de datos basada en árboles que se basa en lo siguiente.

>Si A es un nodo pariente de B entonces A esta ordenada con respecto de B para todos los nodos
A, B en el heap.

![](Imagenes/PriorityQueues/Img-5.png)
> En los Max Heap la Root va a ser mayor que las ramas y en la Min Heap el root va a ser el menor.
Estos son Heaps binarios, ya que cada nodo solo va a tener dos ramas.

### ¿Cuándo y dónde son usadas las PQ?

* Usadas en ciertas implementaciones de el algoritmo de el camino más corto de Dijkstra
* Cada vez que necesites buscar el sigiente mejor o el siguiente peor elemento
* Usado en codificación de Huffman (el cuál es usado para compresión de datos sin perdida)
* Usado en  algoritmos de _Best First Search_ (BFS) como A\* que usa PQ para agarrar continuamente
el nodo próximo mas prometedor.
* Usado para algoritmos de _Minimum Spanning Tree_ (MST).

### Análisis de complejidad

| Binary Heap <br> Construction                        | $`O(n)`$      |
|:----------------------------------------------------:|:-------------:|
| Polling                                              | $`O(log(n))`$ |
| Peeking                                              | $`O(1)`$      |
| Adding                                               | $`O(log(n))`$ |
| Naive Removing                                       | $`O(n)`$      |
| Advanced removing with <br> help from a hash table\* | $`O(log(n))`$ |
| Naive contains                                       | $`O(n)`$      |
| Contains check with <br> help of a hash table\*      | $`O(1)`$      |
> \* Usado una tabla de hash para ayudar a optimizar estas operaciones toma tiempo lineal.

### ¿Cómo convertir una Min PQ en una Max PQ? 
A veces las librerias estándar de la mayoria de los lenguajes de programación solo proveen una 
_Min PQ_ que ordena los elementos dede el elemento con menos prioridad.

Desde que los elementos en una PQ son comparables, seguramente fue implementada alguna interfaz
para comparar los elementos que podemos simplemente negar para producier un _Max Heap_.

> Sean $`x, y`$ números en la PQ. Para un min PQ, Si $`x <= y`$ entonces $`x`$ sale de la PQ antes que $`y`$
asi que lo contrario a esto es que si $`x >= y`$ entonces $`y`$ viene despues de $`x`$.

![](Imagenes/PriorityQueues/Img-6.png)
![](Imagenes/PriorityQueues/Img-7.png)

> Un método alternativo para números es negar los numeros mientras los insertas en la PQ y despues
negarlos otra vez cuando salgan.

![](Imagenes/PriorityQueues/Img-8.png)
![](Imagenes/PriorityQueues/Img-9.png)
![](Imagenes/PriorityQueues/Img-7.png)

> Supongamos que `lex` es un comparador para strings que soporta strings en orden lexicografíco
(el estándar en la mayoria de los lenguajes de programación).
Entonces `nlex` es la negación de `lex` y $`s_1, s_2`$ sean strings.
```
lex (s1, s2) = -1 if s1 < s2 lexicographically
lex (s1, s2) = 0 if s1 = s2 lexicographically
lex (s1, s2) = +1 if s1 > s2 lexicographically

nlex (s1, s2) = -(-1) = +1 s1 < s2 lexicographically
nlex (s1, s2) = -(0) = 0 s1 = s2 lexicographically
nlex (s1, s2) = -(+1) = -1 s1 > s2 lexicographically
```
Añadiendo todos estos string a la derecha de la PQ con el comparador `lex` obtenemos lo siguiente.

![](Imagenes/PriorityQueues/Img-10.png)
![](Imagenes/PriorityQueues/Img-11.png)

Añadiendo todos estos string a la derecha de la PQ con el operador `nlex`, obtenemos lo contrario.

![](Imagenes/PriorityQueues/Img-12.png)
### Añadir elementos a una Heap binaria
Priority queues (PQ) son usualmente implementadas con heaps, porque dan el mejor resultado en 
complejidad de tiempo.

Una PQ es un **Abstract Data Type** (ADT), desde que usando heaps no es la única manera de implementar
PQs. Como ejemplo, Se podria usar una lista no ordenada pero no nos daria la los mejores resultados
en terminos de complejidad del tiempo.

Hay muchos tipos de heaps que se pueden utilizar para implementar una PQ:
* **Binary Heap**
* Fibonacci Heap
* Binomial Heap
* Pairing Heap
* Etc.

#### Binary Heap
Una heap binaria es un árbol binario que soporta la variante heap. En este árbol cada nodo tiene 
como máximo dos nodos hijos.

![](Imagenes/PriorityQueues/Img-13.png)

Un árbol binario completo es un árbol en el cúal cada nivel, exepto problablemente el último está
lleno completamente y los nodos hijos estan llenos hasta la derecha.
> Sea $`i`$ el índice del nodo padre (basado en zero):
> * Índice del nodo hijo de la izquierda: $`2i + 1`$ 
> * Índice del nodo hijo de la derecha: $`2i + 2`$ 
![](Imagenes/PriorityQueues/Img-14.png)

#### Añadiendo Elementos a una Heap binaria
Sea la Heap binaria:
![](Imagenes/PriorityQueues/Img-15.png)
* `Insert(1)`
![](Imagenes/PriorityQueues/Img-16.png)
> Debido a que esta es una _Min Heap_ tenemos que acomodoar los nodos de nuevo, intercambiando el 
nodo padre por el hijo si este es mayor haciendolo de manera recursiva.
![](Imagenes/PriorityQueues/Img-17.png)
![](Imagenes/PriorityQueues/Img-18.png)
![](Imagenes/PriorityQueues/Img-19.png) 

* `Insert(13)`
![](Imagenes/PriorityQueues/Img-20.png) 
![](Imagenes/PriorityQueues/Img-21.png) 

#### Remover elementos de una Heap binaria
* `Poll()` polling, haciendo esto eliminamos el primer nodo y lo intercambiamos por el último,
siguendo las propiedades de la heap.
![](Imagenes/PriorityQueues/Img-22.png) 
![](Imagenes/PriorityQueues/Img-22-1.png) 
![](Imagenes/PriorityQueues/Img-22-2.png) 
![](Imagenes/PriorityQueues/Img-22-3.png) 
![](Imagenes/PriorityQueues/Img-22-4.png) 

* `Remove(12)` Buscamos 12 haciendo un escaneo lineal por todoss los elementos hasta que encontramos 
el número 12.
![](Imagenes/PriorityQueues/Img-23.png) 
![](Imagenes/PriorityQueues/Img-23-1.png)
![](Imagenes/PriorityQueues/Img-23-2.png)

>* Polling - $`O(log(n))`$
>* Removing - $`O(n)`$ - Hay una manera más eficiente de hacerlo

#### Remover elementos de una heap binaria en tiempo logaritmico
La inieficiencia de el anterior algoritmo para remover elementos de la heap viene del hecho de que
tenemos que hacer una busqueda lineal (llendo de uno por uno) para buscar en dónde está indexado 
el elemento en cuestión. La solución es buscarlo haciendo uso de una _hashtable_ Tabla de hash Para
buscar en que nodo esta indexado.

**Problema:** ¿Que pasa si hay dos nodos con el mismo valor? 

En vez de mapear un valor con una posición, mapearemos un valor a múltiples posiciones. Podemos
mantener un _Set_ o un _Tree Set_ de índices para un nodo particual y el valor (o llave) al que es
mapeado.
![](Imagenes/PriorityQueues/Img-24.png)

* `insert(3)`

![](Imagenes/PriorityQueues/Img-24-1.png)
![](Imagenes/PriorityQueues/Img-24-2.png)
![](Imagenes/PriorityQueues/Img-24-3.png)

* `remove(2)` que sería igual a hacer un `poll()`

![](Imagenes/PriorityQueues/Img-24-4.png)
![](Imagenes/PriorityQueues/Img-24-5.png)
![](Imagenes/PriorityQueues/Img-24-6.png)

## Implementación en código
```java
/**
 * A min priority queue implementation using a binary heap.
 *
 * @author William Fiset, william.alexandre.fiset@gmail.com
 */
package com.williamfiset.algorithms.datastructures.priorityqueue;

import java.util.ArrayList;
import java.util.Collection;
import java.util.List;

public class BinaryHeap<T extends Comparable<T>> {

  // A dynamic list to track the elements inside the heap
  private List<T> heap = null;

  // Construct and initially empty priority queue
  public BinaryHeap() {
    this(1);
  }

  // Construct a priority queue with an initial capacity
  public BinaryHeap(int sz) {
    heap = new ArrayList<>(sz);
  }

  // Construct a priority queue using heapify in O(n) time, a great explanation can be found at:
  // http://www.cs.umd.edu/~meesh/351/mount/lectures/lect14-heapsort-analysis-part.pdf
  public BinaryHeap(T[] elems) {

    int heapSize = elems.length;
    heap = new ArrayList<T>(heapSize);

    // Place all element in heap
    for (int i = 0; i < heapSize; i++) heap.add(elems[i]);

    // Heapify process, O(n)
    for (int i = Math.max(0, (heapSize / 2) - 1); i >= 0; i--) sink(i);
  }

  // Priority queue construction, O(n)
  public BinaryHeap(Collection<T> elems) {

    int heapSize = elems.size();
    heap = new ArrayList<T>(heapSize);

    // Add all elements of the given collection to the heap
    heap.addAll(elems);

    // Heapify process, O(n)
    for (int i = Math.max(0, (heapSize / 2) - 1); i >= 0; i--) sink(i);
  }

  // Returns true/false depending on if the priority queue is empty
  public boolean isEmpty() {
    return size() == 0;
  }

  // Clears everything inside the heap, O(n)
  public void clear() {
    heap.clear();
  }

  // Return the size of the heap
  public int size() {
    return heap.size();
  }

  // Returns the value of the element with the lowest
  // priority in this priority queue. If the priority
  // queue is empty null is returned.
  public T peek() {
    if (isEmpty()) return null;
    return heap.get(0);
  }

  // Removes the root of the heap, O(log(n))
  public T poll() {
    return removeAt(0);
  }

  // Test if an element is in heap, O(n)
  public boolean contains(T elem) {
    // Linear scan to check containment
    for (int i = 0; i < size(); i++) if (heap.get(i).equals(elem)) return true;
    return false;
  }

  // Adds an element to the priority queue, the
  // element must not be null, O(log(n))
  public void add(T elem) {

    if (elem == null) throw new IllegalArgumentException();

    heap.add(elem);

    int indexOfLastElem = size() - 1;
    swim(indexOfLastElem);
  }

  // Tests if the value of node i <= node j
  // This method assumes i & j are valid indices, O(1)
  private boolean less(int i, int j) {
    T node1 = heap.get(i);
    T node2 = heap.get(j);
    return node1.compareTo(node2) <= 0;
  }

  // Perform bottom up node swim, O(log(n))
  private void swim(int k) {

    // Grab the index of the next parent node WRT to k
    int parent = (k - 1) / 2;

    // Keep swimming while we have not reached the
    // root and while we're less than our parent.
    while (k > 0 && less(k, parent)) {
      // Exchange k with the parent
      swap(parent, k);
      k = parent;

      // Grab the index of the next parent node WRT to k
      parent = (k - 1) / 2;
    }
  }

  // Top down node sink, O(log(n))
  private void sink(int k) {
    int heapSize = size();
    while (true) {
      int left = 2 * k + 1; // Left  node
      int right = 2 * k + 2; // Right node
      int smallest = left; // Assume left is the smallest node of the two children

      // Find which is smaller left or right
      // If right is smaller set smallest to be right
      if (right < heapSize && less(right, left)) smallest = right;

      // Stop if we're outside the bounds of the tree
      // or stop early if we cannot sink k anymore
      if (left >= heapSize || less(k, smallest)) break;

      // Move down the tree following the smallest node
      swap(smallest, k);
      k = smallest;
    }
  }

  // Swap two nodes. Assumes i & j are valid, O(1)
  private void swapint i, int j) {
    T elem_i = heap.get(i);
    T elem_j = heap.get(j);

    heap.set(i, elem_j);
    heap.set(j, elem_i);
  }

  // Removes a particular element in the heap, O(n)
  public boolean remove(T element) {
    if (element == null) return false;
    // Linear removal via search, O(n)
    for (int i = 0; i < size(); i++) {
      if (element.equals(heap.get(i))) {
        removeAt(i);
        return true;
      }
    }
    return false;
  }

  // Removes a node at particular index, O(log(n))
  private T removeAt(int i) {
    if (isEmpty()) return null;

    int indexOfLastElem = size() - 1;
    T removed_data = heap.get(i);
    swap(i, indexOfLastElem);

    // Obliterate the value
    heap.remove(indexOfLastElem);

    // Check if the last element was removed
    if (i == indexOfLastElem) return removed_data;
    T elem = heap.get(i);

    // Try sinking element
    sink(i);

    // If sinking did not work try swimming
    if (heap.get(i).equals(elem)) swim(i);
    return removed_data;
  }

  // Recursively checks if this heap is a min heap
  // This method is just for testing purposes to make
  // sure the heap invariant is still being maintained
  // Called this method with k=0 to start at the root
  public boolean isMinHeap(int k) {
    // If we are outside the bounds of the heap return true
    int heapSize = size();
    if (k >= heapSize) return true;

    int left = 2 * k + 1;
    int right = 2 * k + 2;

    // Make sure that the current node k is less than
    // both of its children left, and right if they exist
    // return false otherwise to indicate an invalid heap
    if (left < heapSize && !less(k, left)) return false;
    if (right < heapSize && !less(k, right)) return false;

    // Recurse on both children to make sure they're also valid heaps
    return isMinHeap(left) && isMinHeap(right);
  }

  @Override
  public String toString() {
    return heap.toString();
  }
}
```
